**安图县**（），中国[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")[延边朝鲜族自治州西南部的一个县](../Page/延边朝鲜族自治州.md "wikilink")，位于延边朝鲜族自治州西南部，总面积7438平方公里，总人口214719人，其中[朝鲜族占](../Page/中国朝鲜族.md "wikilink")20.6%。

安图有“长白山第一县”之称，是中国“国家级生态示范区”和“全省首批农村小康环保行动计划试点单位”，2003年12月被吉林省命名为“长白山大型天然矿泉水基地”
，2006年7月被中国养蜂学会评审团评为“中国蜜蜂之乡”。安图也是中国“绿色中药材出口基地”。[中国农业科学院左家特产研究所在安图实施的](../Page/中国农业科学院.md "wikilink")“中特北药科技有限责任公司中药材GAP基地”项目是中国8个国家级[中药材基地项目之一](../Page/中药.md "wikilink")。安图福满生态经济沟是联合国有机食品联合会认证的“国际有机食品基地”，被中国旅游总局确定为国家级农业旅游示范点。安图县内已探明的[黄金储量为](../Page/黄金.md "wikilink")28吨，是中国年产黄金万两县之一。

## 历史

清[宣统元年十月二十四日](../Page/宣统.md "wikilink")（1909年12月6日）东北三省总督[锡良奏请](../Page/锡良.md "wikilink")，于[图们江上源](../Page/图们江.md "wikilink")，自红旗河以西，北循省界，南至石乙水，中抱布尔瑚里至长白山，添设县治；十二月初六日（1910年1月16日）获准，命名安图，意为安定图们江界，保国安民。

## 地理

安图地处[长白山北麓](../Page/长白山.md "wikilink")，境内群山起伏，沟壑纵横，长白山脉由南向北延伸，使全县地势呈现南高北低、东高西低、南北长东西窄的特点。

长白山天池是[松花江](../Page/松花江.md "wikilink")、[图们江](../Page/图们江.md "wikilink")、[鸭绿江三江之源](../Page/鸭绿江.md "wikilink")，全县共有大小河流88条，河流总长1800多公里，年径流量40多亿立方米。

安图属大陆性季风气候，由南向北气温逐步升高，降水逐步减少。横旦中北部的荒沟岭为县内自然地理分界线，它将安图明显地分成两个气候区，年平均气温南部为2.2°，北部为3.6°；无霜期南部为95—110天，北部为120—130天；年平均降水量南部为669.7毫米，北部为594.7毫米。

## 区划

下辖2个街道、7个镇、2个乡：\[1\] 。

  - 街道：瓮声街道（옹성가도）、九龙街道（구룡가도）
  - 镇：明月镇（명월진）、松江镇（송강진）、二道白河镇（이도백하진）、两江镇（량강진）、石门镇（석문진）、万宝镇（만보진）、亮兵镇（량병진）。
  - 乡：新合乡（신합향）、永庆乡（영경향）。

## 资源

森林资源：长白山的原始森林大部分集中在安图境内，全县森林覆盖率达85.1%，活立木总蓄积量9 800万立方米，是我国重要木材生产基地之一。

野生动植物资源：在茂密的森林中，生长着各类野生植物资源2
300多种，其中[山参](../Page/山参.md "wikilink")、[灵芝](../Page/灵芝.md "wikilink")、[贝母](../Page/贝母.md "wikilink")、[黄芪](../Page/黄芪.md "wikilink")、[木通](../Page/木通.md "wikilink")、[五味子](../Page/五味子.md "wikilink")、[天麻](../Page/天麻.md "wikilink")、[瑞香](../Page/瑞香.md "wikilink")、[杜香](../Page/杜香.md "wikilink")、[细辛](../Page/细辛.md "wikilink")、[草丛蓉等名贵药用植物](../Page/草丛蓉.md "wikilink")800余种，[松茸](../Page/松茸.md "wikilink")、[蕨菜](../Page/蕨菜.md "wikilink")、[薇菜](../Page/薇菜.md "wikilink")、[刺嫩芽](../Page/刺嫩芽.md "wikilink")、[木耳](../Page/木耳.md "wikilink")、[越桔](../Page/越桔.md "wikilink")、[元磨](../Page/元磨.md "wikilink")、[猴头](../Page/猴头.md "wikilink")、[桔梗等山珍食用植物](../Page/桔梗.md "wikilink")160余种；同时还栖息着[东北虎](../Page/东北虎.md "wikilink")、[金钱豹](../Page/金钱豹.md "wikilink")、[黑熊](../Page/黑熊.md "wikilink")、[水獭](../Page/水獭.md "wikilink")、[紫貂](../Page/紫貂.md "wikilink")、[梅花鹿等野生动物](../Page/梅花鹿.md "wikilink")550余种。

矿产资源：已探明储量的金、钼、浮石、地热、大理石、矿泉水等各类矿藏多达66种。特别是县境内已发现的52眼长白山优质天然矿泉，总日流量达15.27万立方米，水质好，与法国[阿尔卑斯山矿泉](../Page/阿尔卑斯山.md "wikilink")、[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")[阿尔迈山矿泉并称为全球](../Page/阿尔迈山.md "wikilink")3大矿泉水系。

## 旅游

安图县境内的长白山天池、瀑布、温泉群、美人松园、地下森林、药王谷、风蚀浮石林等自然景观星罗棋布；长白山神庙、古塔、古城、清祖降生地等人文景观众若繁星。近年来，安图又以建设长白山文化风情线为载体，先后开发了长白山文化博览城、二龙山公园、明月湖、雪山湖、福满生态园、万宝红旗朝鲜族民俗村、古洞河休憩园、东北虎林园、海沟金矿工业旅游观光区等旅游景点，极大地丰富了旅游内容，每年接待国内外游客达45万余人次。

## 参考文献

## 链接

  - [安图政务信息网](https://web.archive.org/web/20081002090202/http://www.antu.gov.cn/)

[安图县](../Category/安图县.md "wikilink") [县](../Category/延边市县.md "wikilink")
[延边](../Category/吉林省县份.md "wikilink")

1.